{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Meu INSS","text":"<p> Figura 1: Logo do Meu INSS </p> <p> Fonte: Meu INSS </p> <p>Esta p\u00e1gina \u00e9 dedicada \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de todos os artefatos produzidos pelo grupo 07 na disciplina de Requisitos de Software da Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FGA-UnB) durante o 1\u00ba semestre de 2024. O objetivo do projeto \u00e9 realizar uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada dos requisitos do aplicativo Meu INSS. O aplicativo em quest\u00e3o \u00e9 uma plataforma desenvolvida pelo Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) para oferecer uma ampla gama de servi\u00e7os previdenci\u00e1rios aos cidad\u00e3os brasileiros.</p> <p>O Meu INSS \u00e9 uma ferramenta digital projetada para simplificar o acesso dos usu\u00e1rios aos servi\u00e7os oferecidos pelo INSS, permitindo consultas de benef\u00edcios, extratos previdenci\u00e1rios, agendamento de atendimentos, simula\u00e7\u00f5es de aposentadoria, atualiza\u00e7\u00e3o de dados cadastrais e requerimento de benef\u00edcios, entre outras funcionalidades. O aplicativo atua como uma central de informa\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre os cidad\u00e3os e o sistema previdenci\u00e1rio nacional, contribuindo para uma experi\u00eancia mais \u00e1gil, transparente e eficiente na gest\u00e3o da vida previdenci\u00e1ria.</p>"},{"location":"#grupo","title":"Grupo","text":"<sub>Amanda Campos</sub> <sub>Bianca Castro</sub> <sub>Gabriel Souza</sub> <sub>Johnny Lopes</sub> <sub>Jos\u00e9 Souza</sub> <sub>Paulo Borba</sub> <sub>Vitor Leonardo</sub>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 25/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o da git pages Johnny Lopes 26/03/2024 Paulo Borba"},{"location":"apresentacao/apresentacao01/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"apresentacao/apresentacao01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa p\u00e1gina tem como objetivo armazenar o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o da Primeira Entrega. Caso n\u00e3o seja poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo pela pr\u00f3pria p\u00e1gina, clique no link correspondente.</p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao01/#apresentacao-1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":"<p>V\u00eddeo 1: Apresenta\u00e7\u00e3o 1</p> <p></p> <p><p>Fonte: Grupo 7.</p></p> <p>A apresenta\u00e7\u00e3o objetiva mostrar o que foi feito para a entrega 1, obedecendo aos crit\u00e9rios na Tabela 1 solicitados pelo professor no plano de ensino.</p> <p><p>Tabela 1: Crit\u00e9rios para a Entrega 1</p></p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do App? Sim 4 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 5 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 6 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 7 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos, por exemplo das \u201cFerramentas\u201d? Sim 8 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? Sim 9 - o cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim 10 - o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. Sim 11 - o cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 12 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 13 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 14 \u2013 No artefato \u201cRich Picture\u201d possui uma legenda explicando os s\u00edmbolos utilizados no diagrama? Sim 15 \u2013 Todos os 5 componentes de um \u201cRich Picture\u201d est\u00e3o presentes no artefato do \u201cRich Picture\u201d apresentado pelo grupo. Sim <p><p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina de Requisitos de Software</p></p>"},{"location":"apresentacao/apresentacao01/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data da revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 27/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Bianca Castro 01/04/2024 Johnny Lopes <code>1.1</code> 01/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o. Johnny Lopes 01/04/2024 Todos"},{"location":"atas/Ata1-24.03.2024/","title":"Reuni\u00e3o 01 - 24.03.2024","text":""},{"location":"atas/Ata1-24.03.2024/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada remotamente atrav\u00e9s do Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Ata1-24.03.2024/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Souza</li> <li>Amanda Campos</li> <li>Bianca Castro</li> <li>Johnny Lopes</li> <li>Jos\u00e9 Souza</li> <li>Paulo Barbosa</li> <li>Vitor Leonardo</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata1-24.03.2024/#horario-de-inicio-e-termino","title":"Hor\u00e1rio de in\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 encontra-se o hor\u00e1rio de in\u00edcio e de t\u00e9rmino que foi definido para as reuni\u00f5es, juntamente com os hor\u00e1rios que foram factualmente realizados.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:30 21:30 Realizado 20:30 21:30 <p>Fonte: Gabriel Souza, 2024</p>"},{"location":"atas/Ata1-24.03.2024/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Definir hor\u00e1rio das reuni\u00f5es;</li> <li>Definir um l\u00edder que ajudar\u00e1 a manter a organiza\u00e7\u00e3o do projeto e a ger\u00eancia do time;</li> <li>Definir a tarefa da primeira semana de trabalho;</li> <li>Definir uma metodologia para ser utilizada.</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata1-24.03.2024/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na tabela 2 situa-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas.</p> <p>  Tabela 2: Atividades Atividades Respons\u00e1vel Criar um cronograma detalhado das entregas Vitor Leonardo, Gabriel Souza, Jos\u00e9 Souza Criar a Ata da reuni\u00e3o Gabriel Souza Criar o Rich Picture Bianca Castro, Paulo Barbosa Fazer a edi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o Paulo Barbosa Fazer uma c\u00f3pia do termo de uso do aplicativo selecionado Gabriel Souza Fazer o levantamento do GitPages Bianca Castro, Amanda Campos, Johnny Lopes Decidir o aplicativo para ser o tema do projeto Gabriel Souza, Amanda Campos, Bianca Castro, Johnny Lopes, Jos\u00e9 Souza, Paulo Barbosa, Vitor Leonardo Definir as ferramentas do projeto Gabriel Souza, Amanda Campos, Bianca Castro, Johnny Lopes, Jos\u00e9 Souza, Paulo Barbosa, Vitor Leonardo Criar o Readme Johnny Lopes Adicionar o GitPage Johnny Lopes, Bianca Castro <p><p>Fonte: Gabriel Souza, 2024</p></p>"},{"location":"atas/Ata1-24.03.2024/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Foi decidido mediante aprova\u00e7\u00e3o de todos os integrantes do grupo que nossas reuni\u00f5es acontecer\u00e3o aos domingos, \u00e0s 20h30 e ter\u00e3o dura\u00e7\u00e3o estimada de 1 hora; tamb\u00e9m foi acordado que as quintas-feiras teremos disponibilidade de fazermos reuni\u00f5es (caso necess\u00e1rio) no mesmo hor\u00e1rio de domingo. As atividades desta primira semana foram divididas entre os integrantes, o  Gabriel Souza foi eleito para ser o l\u00edder da equipe e auxiliar no que for necess\u00e1rio, visando uma otimiza\u00e7\u00e3o nas atividades executadas pelo grupo. Desta forma, o grupo optou por se basear na metodologia Scrum para o desenvolvimento do projeto. </p>"},{"location":"atas/Ata1-24.03.2024/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>No v\u00eddeo 1 localiza-se a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p> <p>V\u00eddeo 1: Reuni\u00e3o 01 - Requisitos de software</p> <p>Fonte: Gabriel Souza, 2024</p>"},{"location":"atas/Ata1-24.03.2024/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data da revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 28/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Gabriel Souza 28/03/2024 Johnny Lopes <code>1.1</code> 29/03/2024 Corre\u00e7\u00e3o da padroniza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e corre\u00e7\u00e3o do link para o v\u00eddeo. Johnny Lopes 31/03/2024 Amanda Campos"},{"location":"atas/Ata2-31.03.2024/","title":"Reuni\u00e3o 02 - 31.03.2024","text":""},{"location":"atas/Ata2-31.03.2024/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada remotamente atrav\u00e9s do Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Ata2-31.03.2024/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Souza</li> <li>Amanda Campos</li> <li>Bianca Castro</li> <li>Johnny Lopes</li> <li>Jos\u00e9 Souza</li> <li>Paulo Barbosa</li> <li>Vitor Leonardo</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata2-31.03.2024/#horario-de-inicio-e-termino","title":"Hor\u00e1rio de in\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 encontra-se o hor\u00e1rio de in\u00edcio e de t\u00e9rmino que foi definido para as reuni\u00f5es, juntamente com os hor\u00e1rios que foram factualmente realizados.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:30 21:30 Realizado 20:40 21:03 <p>Fonte: Gabriel Souza, 2024</p>"},{"location":"atas/Ata2-31.03.2024/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Revisar entregas da nova sprint;</li> <li>Definir ordem de apresenta\u00e7\u00e3o para a entrega 1.</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata2-31.03.2024/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na tabela 2 situa-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas.</p> <p>  Tabela 2: Atividades Atividades Respons\u00e1vel Criar perfil de usu\u00e1rio Gabriel &amp; Jos\u00e9 Filipi Criar persona e antipersona Bianca &amp; Amanda T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Brainstorm Paulo &amp; Johnny T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o: Entrevista Amanda &amp; Vitor T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o: Introspec\u00e7\u00e3o Johnny &amp; Jos\u00e9 Filipi T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o: Question\u00e1rio Amanda &amp; Bianca T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o: Storytelling Gabriel &amp; Paulo T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o: $100 Vitor &amp; Johnny T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o: First things First Vitor &amp; Bianca T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o: MoSCoW Jos\u00e9 Filipi &amp; Gabriel T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o: Three Level Scale Bianca &amp; Paulo T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o: In or Out Paulo &amp; Jos\u00e9 Filipi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny <p><p>Fonte: Gabriel Souza, 2024</p></p>"},{"location":"atas/Ata2-31.03.2024/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>As tarefas que foram defindas no cronograma planejado, a princ\u00edpio, v\u00e3o ser executadas sem altera\u00e7\u00f5es nem de respons\u00e1veis nem de  revisores. A ordem de artefatos e apresentadores para a entrega 1 foi definida; dessa forma, inicia-se a nova sprint que ser\u00e1 focada  na entrega 2 - Elicita\u00e7\u00f5es - T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/Ata2-31.03.2024/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>No v\u00eddeo 1 localiza-se a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p> <p>V\u00eddeo 1: Reuni\u00e3o 02 - Requisitos de software</p> <p>Fonte: Gabriel Souza, 2024</p>"},{"location":"atas/Ata2-31.03.2024/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data da revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 05/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o. Gabriel Souza 09/04/2024 Johnny Lopes <code>1.1</code> 09/04/2024 Pequenas corre\u00e7\u00f5es na p\u00e1gina. Johnny Lopes"},{"location":"atas/Ata3-07.04.2024/","title":"Reuni\u00e3o 03 - 07.04.2024","text":""},{"location":"atas/Ata3-07.04.2024/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada remotamente atrav\u00e9s do Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Ata3-07.04.2024/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Souza</li> <li>Amanda Campos</li> <li>Bianca Castro</li> <li>Johnny Lopes</li> <li>Jos\u00e9 Souza</li> <li>Paulo Barbosa</li> <li>Vitor Leonardo</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata3-07.04.2024/#horario-de-inicio-e-termino","title":"Hor\u00e1rio de in\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 encontra-se o hor\u00e1rio de in\u00edcio e de t\u00e9rmino que foi definido para as reuni\u00f5es, juntamente com os hor\u00e1rios que foram factualmente realizados.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:30 21:30 Realizado 21:27 21:47 <p>Fonte: Gabriel Souza, 2024</p>"},{"location":"atas/Ata3-07.04.2024/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Definir o que cada integrante ficar\u00e1 respons\u00e1vel para fazer a corre\u00e7\u00e3o referente \u00e0 entrega 1;</li> <li>Revisar o andamento dos artefatos da entrega 2.</li> </ul>"},{"location":"atas/Ata3-07.04.2024/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na tabela 2 situa-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas.</p> <p>  Tabela 2: Atividades Atividades Respons\u00e1vel Cria\u00e7\u00e3o de um documento para metodologia Gabriel Adicionar as ferramentas utilizadas para as personas Johnny Adicionar cita\u00e7\u00e3o e refer\u00eancia do trabalho em duplas no cronograma planejado Jos\u00e9 Filipi Ajustar bibliografia, refer\u00eancia e cita\u00e7\u00e3o de imagens Amanda &amp; Jos\u00e9 Filipi Citar imagens e tabelas no texto Vitor &amp; Paulo T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o: Question\u00e1rio Amanda &amp; Bianca <p><p>Fonte: Gabriel Souza, 2024</p></p>"},{"location":"atas/Ata3-07.04.2024/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A partir do que foi dado por meio de feedback do professor ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da primeira entrega, e do relat\u00f3rio disponibilizado pelo monitor do nosso grupo, identificamos o que precisava ser ajustado para as proximas entregas, a partir disso, separamos as atividades entre os memebros da equipe. Al\u00e9m disso, revisamos o andamento dos artefatos que est\u00e3o sendo desenvolvidos para a entrega 2 e a respsctiva qualidade deles.</p>"},{"location":"atas/Ata3-07.04.2024/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>No v\u00eddeo 1 localiza-se a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p> <p>V\u00eddeo 1: Reuni\u00e3o 03 - Requisitos de software</p> <p>Fonte: Gabriel Souza, 2024</p>"},{"location":"atas/Ata3-07.04.2024/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data da revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 10/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o. Gabriel Souza 09/04/2024 Johnny Lopes"},{"location":"atas/Template-Ata/","title":"Reuni\u00e3o xx - xx.xx.xxxx","text":""},{"location":"atas/Template-Ata/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada remotamente atrav\u00e9s do Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Template-Ata/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Souza</li> <li>Amanda Campos</li> <li>Bianca Castro</li> <li>Johnny Lopes</li> <li>Jos\u00e9 Souza</li> <li>Paulo Barbosa</li> <li>Vitor Leonardo</li> </ul>"},{"location":"atas/Template-Ata/#horario-de-inicio-e-termino","title":"Hor\u00e1rio de in\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 encontra-se o hor\u00e1rio de in\u00edcio e de t\u00e9rmino que foi definido para as reuni\u00f5es, juntamente com os hor\u00e1rios que foram factualmente realizados.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:30 21:30 Realizado xx:xx xx:xx <p>Fonte: xxxxx, 2024</p>"},{"location":"atas/Template-Ata/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>xxxx;</li> <li>xxxx;</li> <li>xxxx.</li> </ul>"},{"location":"atas/Template-Ata/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na tabela 2 situa-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas.</p> Atividades Respons\u00e1vel xxxx xxxx <p>Fonte: [xxxx](https://github.com/xxxx), 2024</p>"},{"location":"atas/Template-Ata/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>xxxx</p>"},{"location":"atas/Template-Ata/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>No v\u00eddeo 1 localiza-se a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p> <p>V\u00eddeo 1: Reuni\u00e3o x - Requisitos de software</p> <p>Fonte: xxx, 2024</p>"},{"location":"atas/Template-Ata/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data da revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> xx/xx/xxxx Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o xxxx xx/xx/xxxx xxxx"},{"location":"elicitacao/brainStorm/","title":"BrainStorm","text":""},{"location":"elicitacao/brainStorm/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/brainStorm/#metodologia","title":"Metodologia","text":""},{"location":"elicitacao/brainStorm/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 09/04/2024 Vers\u00e3o inicial da pagina de Brainstorm."},{"location":"elicitacao/entrevista/","title":"Entrevisa","text":""},{"location":"elicitacao/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/entrevista/#objetivo","title":"Objetivo","text":""},{"location":"elicitacao/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Tabela 1: Cronograma das entrevistas</p> Identificador da entrevista Entrevistadores Data Hor\u00e1rio Entrevistado Local Entrevista 01 Vitor &amp; Amanda 09/04 22:00 Maria Eliane Alves Campos Pelo Teams Entrevista 02 Vitor &amp; Amanda 10/04 20:00 ? Pelo Teams <p>Fonte: Vitor &amp; Amanda, 2024.</p> <p>Tabela 2: Roteiro de perguntas para as entrevistas</p> Tipo Perguntas What (O que):          1.Qual \u00e9 o principal objetivo ao utilizar o aplicativo Meu INSS?         2. Quais recursos do aplicativo voc\u00ea mais utiliza com frequ\u00eancia?           3. Quais servi\u00e7os espec\u00edficos do INSS voc\u00ea busca realizar por meio do aplicativo?          Why (Por que):           4. Por que voc\u00ea optou por usar o aplicativo Meu INSS em vez de buscar atendimento presencial?          5. Por que acha importante que o aplicativo Meu INSS ofere\u00e7a determinados servi\u00e7os?        Who (Quem):          6. Quais s\u00e3o os usu\u00e1rios que devem ser considerados ao desenvolver novas funcionalidades para o aplicativo?         7. Quem voc\u00ea procura caso tenha d\u00favidas ou problemas ao utilizar o aplicativo?           When (Quando):           8. Com que frequ\u00eancia voc\u00ea acessa o aplicativo Meu INSS?          9. Quando foi a \u00faltima vez que voc\u00ea utilizou o aplicativo?        Where (Onde):           10. Onde voc\u00ea v\u00ea espa\u00e7o para melhorias no aplicativo Meu INSS em termos de usabilidade, funcionalidades ou servi\u00e7os oferecidos?          11. Onde voc\u00ea considera que seria o local mais conveniente para ter acesso a servi\u00e7os de suporte t\u00e9cnico relacionados ao aplicativo Meu INSS?           How (Como):               13. Como voc\u00ea avalia a facilidade de uso do aplicativo Meu INSS?          14. Como voc\u00ea acha que o aplicativo poderia ser melhorado?       How much (Quanto):            15. Quanto tempo, em m\u00e9dia, voc\u00ea passa utilizando o aplicativo Meu INSS por sess\u00e3o?         16. Quanto voc\u00ea considera \u00fatil o aplicativo Meu INSS em compara\u00e7\u00e3o com outras formas de atendimento do INSS?       <p>Fonte: Vitor &amp; Amanda, 2024.</p> <p>Tabela 2: Roteiro de perguntas para as entrevistas</p> Entrevistados Idade G\u00eanero Escolaridade Ocupa\u00e7\u00e3o Estado Civil Maria Eliane Alves Campos ? Feminino Formada em Direito e 2 P\u00f3s graduadua\u00e7\u00f5es Professora e Advogada ? ? ? Feminino ? ? ? <p>Fonte: Vitor &amp; Amanda, 2024.</p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#entrevista-01","title":"Entrevista 01","text":"<p>No v\u00eddeo abaixo ecnontra-se a grava\u00e7\u00e3o da entrevista 01.</p> <p>Entrevista 01: Maria Eliane Alves Campos</p> <p>Fonte: Vitor &amp; Amanda, 2024.</p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":""},{"location":"elicitacao/entrevista/#legenda","title":"Legenda","text":"<p>Tabela 3: Requisitos Funcionais</p> ID Descri\u00e7\u00e3o C\u00f3digo Implementado A A A A <p>Fonte: Vitor &amp; Amanda, 2024.</p> <p>Tabela 3: Requisitos N\u00e3o Funcionais</p> ID Descri\u00e7\u00e3o C\u00f3digo Implementado A A A A <p>Fonte: Vitor &amp; Amanda, 2024.</p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 10/04/2024 Estrutura da do documento de esntrevistas Vitor Feij\u00f3 10/04/2024 Amanda"},{"location":"elicitacao/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O desenvolvimento de um aplicativo eficaz requer uma compreens\u00e3o profunda dos usu\u00e1rios que ir\u00e3o interagir com ele. Nesse contexto, as personas desempenham um papel fundamental, permitindo que as equipes de desenvolvimento criem produtos que atendam \u00e0s necessidades e expectativas de diferentes segmentos de usu\u00e1rios. Este documento tem como objetivo apresentar as personas desenvolvidas para o projeto de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos do aplicativo Meu INSS, fornecendo insights valiosos sobre os diversos perfis de usu\u00e1rios que ser\u00e3o considerados durante o processo de desenvolvimento.^4^  Foi utilizado o reposit\u00f3rio da Bilheteria Digital do semestre de 2023.1 como base para esse documento. ^3^</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia para criar personas envolve um processo estruturado de coleta, an\u00e1lise e s\u00edntese de dados sobre os usu\u00e1rios reais de um neg\u00f3cio. A seguir, como citado por PIOVESANA (2024), apresentamos um passo a passo b\u00e1sico para a cria\u00e7\u00e3o de personas:^4^</p> <ol> <li> <p>Coleta de dados sobre os usu\u00e1rios: Inicialmente, \u00e9 fundamental reunir informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os usu\u00e1rios existentes ou potenciais. Esses dados podem ser obtidos por meio de entrevistas, question\u00e1rios, aobserva\u00e7\u00e3o direta do comportamento do usu\u00e1rio, entre outras t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante utilizar perguntas objetivas que abordem aspectos como idade, g\u00eanero, localiza\u00e7\u00e3o, profiss\u00e3o, interesses, comportamentos de compra e desafios enfrentados no dia a dia.</p> </li> <li> <p>An\u00e1lise dos dados coletados: Ap\u00f3s a coleta de dados, \u00e9 necess\u00e1rio analisar as informa\u00e7\u00f5es obtidas para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias. Isso pode ser feito por meio da organiza\u00e7\u00e3o dos dados em tabelas ou gr\u00e1ficos, destacando as caracter\u00edsticas mais comuns entre os usu\u00e1rios. Essa an\u00e1lise permite identificar elementos recorrentes, como n\u00edveis de escolaridade, renda, prefer\u00eancias de compra e concorr\u00eancia.</p> </li> <li> <p>Estrutura\u00e7\u00e3o da persona: Com base na an\u00e1lise dos dados, \u00e9 hora de dar vida \u00e0s personas. Isso envolve a cria\u00e7\u00e3o de perfis fict\u00edcios que representam os diferentes segmentos de usu\u00e1rios identificados. Cada persona deve ter um nome, uma hist\u00f3ria de vida e caracter\u00edsticas espec\u00edficas que reflitam seus comportamentos, necessidades, desejos e desafios. \u00c9 essencial pensar na persona como um cliente real, capaz de interagir com a marca e influenciar as decis\u00f5es de compra.</p> </li> </ol>"},{"location":"elicitacao/personas/#elenco","title":"Elenco","text":"<p>As tabelas de 1 a 5 apresentam o elenco de personas.</p> <p>Tabela 1 - Persona Prim\u00e1ria Elisa Silva.</p> <p>Figura 1- Persona Prim\u00e1ria Elisa Silva.</p>Fonte: Elaborada por Amanda Campos (2024).^2^ Nome: Elisa Silva Status: Persona Prim\u00e1ria. G\u00eanero: Feminino. Idade: 63 anos Profiss\u00e3o: Aposentada (Ex funcion\u00e1ria p\u00fablica) Escolaridade: Ensino m\u00e9dio completo. Habilidades e Experi\u00eancias:   Elisa possui habilidades em lidar com quest\u00f5es administrativas, mas tem pouca experi\u00eancia com tecnologia. Relacionamento:  Vi\u00fava e tem um filho que mora em outra cidade. Matem contato frequente com o seu filho, por\u00e9m sente falta da sua fam\u00edlia f\u00edsica. Objetivo: Elisa utiliza o aplicativo para acessar informa\u00e7\u00f5es sobre sua aposentadoria, como extrato de pagamento e comprovantes de rendimentos, e realizar consultas sobre seu hist\u00f3rico de contribui\u00e7\u00f5es. Ela valoriza a facilidade de uso e a clareza das informa\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 muito familiarizada com tecnologia. Expectativa: Elisa espera que o aplicativo Meu INSS seja intuitivo e f\u00e1cil de usar, com uma interface clara e instru\u00e7\u00f5es simples para orient\u00e1-la em suas tarefas. Ela espera que o aplicativo ofere\u00e7a informa\u00e7\u00f5es precisas e atualizadas sobre sua aposentadoria e benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, ajudando-a a gerenciar suas finan\u00e7as. Requisitos: O aplicativo deve ser acess\u00edvel em dispositivos m\u00f3veis e computadores, permitindo que Elisa acesse os servi\u00e7os do INSS de qualquer lugar e a qualquer momento. Ele tamb\u00e9m deve oferecer suporte para m\u00faltiplos idiomas, incluindo Portugu\u00eas, para garantir que Elisa possa entender e interagir com o aplicativo facilmente. Tarefas: Elisa tem o h\u00e1bito de acordar cedo pela manh\u00e3 e fazer uma caminhada. Como vive sozinha e prioriza uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel com alimentos frescos, ela prefere fazer compras de alimentos semanalmente. Para gerenciar sua aposentadoria, Elisa utiliza o aplicativo meu INSS regularmente para verificar seu extrato de pagamento. Recentemente, Elisa tem refletido sobre sua aposentadoria e est\u00e1 considerando a necessidade de um reajuste em seu benef\u00edcio. Para isso, ela percebe a import\u00e2ncia de acessar as informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre suas contribui\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, ela planeja entrar em contato com um advogado especializado para obter orienta\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia nesse processo. <p><p>Fonte: Amanda Campos.</p></p> <p><p>Tabela 2 - Persona Prim\u00e1ria Rafael Costa.</p></p> <p>Figura 2- Persona Prim\u00e1ria Rafael Costa</p>Fonte: Elaborada por Amanda Campos (2024).^2^ Nome: Rafael Costa Status: Persona Prim\u00e1ria. G\u00eanero: Masculino Idade: 35 anos Profiss\u00e3o:  Analista de Sistemas de uma esmpresa de tecnologia Inovatech Escolaridade:  Graduado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal        de Minas Gerais Habilidades e Experi\u00eancias:  Rafael \u00e9 um profissional de tecnologia altamente qualificado, com ampla experi\u00eancia em desenvolvimento de software e sistemas de informa\u00e7\u00e3o. Ele est\u00e1 familiarizado com o uso de computadores, smartphones e aplicativos, utilizando essas ferramentas diariamente em seu trabalho e vida pessoal. Rafael \u00e9 um contribuinte ativo para o INSS, preocupado com sua previd\u00eancia e buscando informa\u00e7\u00f5es sobre o processo de aposentadoria. Relacionamento:    Rafael \u00e9 casado e tem um filho pequeno. Ele dedica seu tempo livre \u00e0 fam\u00edlia, buscando atividades ao ar livre e momentos de lazer em casa. Al\u00e9m disso, mant\u00e9m um c\u00edrculo pr\u00f3ximo de amigos, com quem compartilha interesses comuns, como tecnologia, esportes e viagens. Objetivo:  Rafael deseja utilizar o aplicativo Meu INSS para obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre sua situa\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, incluindo tempo de contribui\u00e7\u00e3o, valor estimado da aposentadoria e requisitos necess\u00e1rios para se aposentar. Ele tamb\u00e9m pretende utilizar o aplicativo para simular diferentes cen\u00e1rios de aposentadoria e planejar seu futuro financeiro de forma consciente. Expectativa:    Rafael espera que o aplicativo Meu INSS seja completo e funcional, fornecendo acesso f\u00e1cil e r\u00e1pido a todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre sua previd\u00eancia. Ele tamb\u00e9m espera que o aplicativo seja intuitivo e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o, permitindo que ele encontre as informa\u00e7\u00f5es que precisa sem dificuldades. Requisitos:  Rafael espera que o aplicativo Meu INSS seja seguro e confi\u00e1vel, garantindo a prote\u00e7\u00e3o de seus dados pessoais e informa\u00e7\u00f5es financeiras. Ele tamb\u00e9m deseja que o aplicativo ofere\u00e7a recursos avan\u00e7ados, como simula\u00e7\u00f5es de aposentadoria e ferramentas de planejamento financeiro, para auxili\u00e1-lo na tomada de decis\u00f5es relacionadas \u00e0 sua previd\u00eancia. Tarefas: Rafael \u00e9 conhecido por sua habilidade em manter suas finan\u00e7as bem organizadas. Desde cedo, ele tomou a decis\u00e3o de contribuir regularmente para a previd\u00eancia social, visando garantir um futuro mais tranquilo e seguro durante sua aposentadoria. Por essa raz\u00e3o, Rafael utiliza o aplicativo meu INSS com frequ\u00eancia para consultar suas contribui\u00e7\u00f5es e realizar simula\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 sua aposentadoria. <p><p>Fonte: Amanda Campos.</p></p> <p><p>Tabela 3 - Persona Prim\u00e1ria Melanie Lima.</p></p> <p>Figura 3- Persona Prim\u00e1ria Melanie Lima</p>Fonte: Elaborada por Bianca Castro (2024).^2^ Nome: Melanie Lima Status: Persona Prim\u00e1ria. G\u00eanero: Feminino. Idade:    42 anos. Profiss\u00e3o: Professora de matem\u00e1tica para o fundamental 2. Escolaridade: Licenciatura em matem\u00e1tica pela UCB (Universidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia) e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o na IFB (Instituto federal) focado em especializa\u00e7\u00e3o em Matem\u00e1tica, Educa\u00e7\u00e3o e Tecnologias. Habilidades e Experi\u00eancias:  Melanie trabalha desde os seus 15 anos, como assistente de professora e dando aulas de refor\u00e7o. Ao iniciar a sua carreira como professora, era solicitado escrever muito nos quadros e acabou tendo les\u00e3o em seu pulso, sendo desenvolvido tendinite. Tem muita habilidade e lidar com problemas e ama dar aula de matem\u00e1tica. Relacionamento: \u00c9 casada, tem 1 filho e gosta de acampar. Geralmente cria muitos planos e faz planilhas com muitos c\u00e1lculos para darem certo. Objetivo: Ap\u00f3s n\u00e3o conseguir mais escrever no quadro e perder parte da mobilidade da sua m\u00e3o direita, Melanie deseja solicitar aux\u00edlio-acidente como indeniza\u00e7\u00e3o. Expectativa: Malanie deseja que a sua experi\u00eancia no aplicativo n\u00e3o seja dif\u00edcil, al\u00e9m disso que seja f\u00e1cil o acesso para solicitar o aux\u00edlio e ter um respostas do sistema quando abrir o processo. Requisitos: Fazer o login, acessar a tela de aux\u00edlios e solicitar o aux\u00edlio-acidente. Tarefas:  Malanie passa o dia dando aula e planejando elas, quando tem tempo busca passar com qualidade ao lado de sua fam\u00edlia. Mant\u00e9m o aplicativo do meu INSS para ter acesso \u00e0 dados dentro dele, contudo n\u00e3o tem costume de usar. <p><p>Fonte: Bianca Castro.</p></p> <p><p>Tabela 4 - Persona Secund\u00e1ria Julyana Batista.</p></p> <p>Figura 4- Persona Secund\u00e1ria Julyana Batista</p>Fonte: Elaborada por Bianca Castro (2024).^2^ Nome: Julyana Batista Status: Persona Secund\u00e1ria. G\u00eanero: Feminino. Idade: 33 anos. Profiss\u00e3o: \u00c9 advogada na \u00e1rea de previd\u00eanci\u00e1rio. Escolaridade: \u00c9 formada em direito pela Unicamp (Universidade Estadual de Campinas). Habilidades e Experi\u00eancias: \u00c9 tem habilidades cruciais para interpretar leis complexas dentro do INSS e garantir benef\u00edcios justos para seus clientes. Com experi\u00eancia em casos de aposentadoria, pens\u00e3o e benef\u00edcios assistenciais, ela oferece orienta\u00e7\u00e3o precisa e representa seus clientes com dedica\u00e7\u00e3o e \u00e9tica, assegurando o acesso aos direitos previdenci\u00e1rios de forma eficaz. Relacionamento: Tem namorado, mas mora sozinha em seu apartamento. Ela \u00e9 muito comunicativa, tem uma rotina onde est\u00e1 na maior parte do seu dia rodeada de pessoas por conta dos seus projetos. Ama passar o tempo com seu cachorro, o Luke. Objetivo: Julyana deseja dar auxilio aos seus clientes que est\u00e3o no processo de se aposentar. Expectativa: Obter todas informa\u00e7\u00f5es para que o processo seja bem sucedido. Requisitos: Acompanhar processos, soliticar processos e entrar com recursos. Tarefas: Julyana \u00e9 especialista em leis do INSS, logo tem experi\u00eancia com o aplicativo, contudo existem processos que somente o cliente tem acesso, ent\u00e3o uma de suas tarefas \u00e9 dar suporte. <p><p>Fonte: Bianca Castro.</p></p> <p><p>Tabela 5 - Antipersona Enzo Fernandes    </p></p> <p>Figura 5- Antipersona Enzo Fernandes    </p>Fonte: Elaborada por Bianca Castro (2024).^2^ Nome: Enzo Fernandes Status: Antipersona. G\u00eanero: Masculino. Idade: 14 anos. Profiss\u00e3o: Enzo \u00e9 estudante da 9\u00b0 s\u00e9rie. Escolaridade: Est\u00e1 no ensino fundamental, faz curso de ingl\u00eas e de rob\u00f3tica. Habilidades e Experi\u00eancias: Enzo tem muitas habilidades com tecnologia, aprende muito r\u00e1pido e tem experi\u00eancia em resolver problemas. Ele compartilha as suas resolu\u00e7\u00f5es em seu canal do Youtube, EnzoNet. Relacionamento: Mora com a m\u00e3e e o av\u00f4, sua m\u00e3e passa o dia trabalhando e ele passa a tarde com o seu av\u00f3, Joselino que tem 64 anos. Joselino se nega a aprender a como usar um celular. Objetivo: O av\u00f4 dele n\u00e3o tem facilidade com tecnologia e ele deseja ter acesso ao extrato do cnis para dar entrada \u00e0 sua aposentadoria. Logo pediu para o Enzo entrar no aplicativo usando os dados de seu av\u00f4. Expectativa: Ele espera acessar o extrato com facilidade e n\u00e3o ter problemas em acessar a conta de seu av\u00f4. Requisitos: Enzo espera ter suporte t\u00e9cinico, ter respostas do sistema e que n\u00e3o seja tranquilo fazer o login. Tarefas: Geralmente o Enzo passa grande parte do seu tempo estudando ou realizando as suas tarefas de casa, como passa muito tempo com o seu av\u00f4 j\u00e1 usou umas 3 vezes o aplicativo, mas ele geralmente n\u00e3o mant\u00e9m o aplicativo instalado no celular. <p><p>Fonte: Bianca Castro.</p></p>"},{"location":"elicitacao/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2. Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://thispersondoesnotexist.com/. Acesso em: 04 de abr. de 2024. </p> <p>3. Reposit\u00f3rio usado como refer\u00eancia. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital</p> <p>4. PIOVESANA, L. O que \u00e9 persona? Import\u00e2ncia e como criar para a sua empresa. Nuvemshop. Brasil. 2024. Dispon\u00edvel em: https://www.nuvemshop.com.br/blog/nuvemcast-persona-jtbd/. Acesso em 04 abr. 2024.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 04/04/2024 Vers\u00e3o inicial da pagina de Personas Amanda Campos e Bianca Castro"},{"location":"planejamento/EAP/","title":"Estrutura Anal\u00edtica do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/EAP/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta EAP visa demonstrar de maneira visual as etapas do projeto.</p> <p>  Figura 1: Estrutura Anal\u00edtica do Projeto <p><p>Fonte - Jos\u00e9 Filipi &amp; Vitor Leonardo, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/EAP/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Guia do Conhecimento em Gerenciamento de Projetos (Guia PMBOK). 6 ed. Estados Unidos: PMI, 2017. PROJECT MANAGEMENT INSTITUTE (PMI).</p>"},{"location":"planejamento/EAP/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 27/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o da EAP. Jos\u00e9 Filipi Vitor Leonardo 30/03/2024 Johnny Lopes <code>1.1</code> 01/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias. Johnny Lopes 01/04/2024 Vitor Leonardo"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/","title":"Aplicativo escolhido","text":""},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No \u00e2mbito do projeto apresentado na disciplina de Requisitos de Software, os estudantes foram convidados a selecionar um aplicativo para realizar o projeto em quest\u00e3o. Contudo algumas condi\u00e7\u00f5es essenciais foram estabelecidas, incluido a prefer\u00eancia por um aplicativo do governo e a exig\u00eancia de que os termos de uso permitissem o uso do aplicativo para fins de estudo. Ap\u00f3s analisarmos alguns aplicativos como solicitado em uma atividade proposta pelo professor, escolhemos apenas um desses para trabalharmos nessa disciplina, como j\u00e1 citado antes o Meu INSS.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#lista-de-aplicativos-analisados","title":"Lista de aplicativos analisados","text":"<p>  Tabela 1: Aplicativos analisados <p> Nome Aplicativo Amanda Campos Jitsi Meet Bianca Castro Carteira de Trabalho Digital Gabriel Souza Receita Federal Johnny Lopes Sinesp Cidad\u00e3o Jos\u00e9 Souza Jellyfin Paulo Borba Meu INSS Vitor Leonardo GIMP <p></p> <p><p>Fonte: Paulo Borba, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#aplicativos-analisados","title":"Aplicativos analisados","text":""},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#jitsi-meet","title":"Jitsi Meet","text":"<p>O Jitsi \u00e9 um conjunto de projetos de c\u00f3digo aberto que permite construir e implantar facilmente solu\u00e7\u00f5es seguras de videoconfer\u00eancia. No centro do Jitsi est\u00e3o o Jitsi Videobridge e o Jitsi Meet, que permitem realizar confer\u00eancias pela internet, enquanto outros projetos na comunidade possibilitam outras funcionalidades, como \u00e1udio, discagem telef\u00f4nica, grava\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o simult\u00e2nea.[1]</p> Rich Picture Jitsi Meet <p>  Figura 1: Rich Picture Jitsi Meet <p>Fonte: Amanda Campos, 2024</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#carteira-de-trabalho-digital","title":"Carteira de Trabalho Digital","text":"<p>A Carteira de Trabalho Digital \u00e9 uma ferramenta para o cidad\u00e3o acompanhar de modo f\u00e1cil a sua vida laboral, tendo acesso a dados pessoais e aos seus contratos de trabalho que est\u00e3o registrados na Carteira de Trabalho e Previd\u00eancia Social.[2]</p> Rich Picture Carteira de Trabalho Digital <p>  Figura 2: Rich Picture Carteira de Trabalho Digital <p>Fonte: Bianca Castro, 2024</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#receita-federal","title":"Receita Federal","text":"<p>O Aplicativo da Receita Federal oferece uma s\u00e9rie de recursos e servi\u00e7os para os contribuintes, permitindo acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre impostos, consulta de situa\u00e7\u00e3o fiscal, emiss\u00e3o de documentos, entre outros.[3]</p> Visualizar Aplicativo <p>  Figura 3: Rich Picture Receita Federal <p>Fonte: Gabriel Souza, 2024</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#sinesp-cidadao","title":"Sinesp cidad\u00e3o","text":"<p>O Sinesp Cidad\u00e3o \u00e9 um aplicativo que oferece acesso a servi\u00e7os da Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica, permitindo aos usu\u00e1rios verificar ve\u00edculos roubados, consultar ocorr\u00eancias policiais, mandados de pris\u00e3o, pessoas desaparecidas e status de celulares roubados, al\u00e9m de ler QR Codes em placas de ve\u00edculos.[4]</p> Rich Picture Sinesp Cidad\u00e3o <p>  Figura 4: Rich Picture Sinesp cidad\u00e3o <p>Fonte: Johnny Lopes, 2024</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#jellyfin","title":"Jellyfin","text":"<p>O Jellyfin \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o de m\u00eddia constru\u00edda por volunt\u00e1rios que coloca voc\u00ea no controle de sua m\u00eddia. Transmita para qualquer dispositivo a partir do seu pr\u00f3prio servidor. O Jellyfin permite que voc\u00ea colete, gerencie e transmita sua m\u00eddia. Execute o servidor Jellyfin em seu sistema e tenha acesso ao principal sistema de entretenimento de software livre, com todos os recursos inclu\u00eddos.[5]</p> Rich Picture Jellyfin <p>  Figura 5: Rich Picture Jellyfin <p>Fonte: Jos\u00e9 Souza, 2024</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#gimp","title":"GIMP","text":"<p>GIMP \u00e9 um acr\u00f4nimo para GNU Image Manipulation Program. \u00c9 um programa distribu\u00eddo gratuitamente para tarefas como retoque fotogr\u00e1fico, composi\u00e7\u00e3o de imagens e autoria de imagens.[6]</p> Rich Picture GIMP <p>  Figura 6: Rich Picture GIMP <p>Fonte: Vitor Leonardo, 2024</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#meu-inss","title":"Meu INSS","text":"<p>O Meu INSS \u00e9 um aplicativo que permite utilizar a grande maioria dos servi\u00e7os prestados pelo INSS.[7]</p> Rich Picture Meu INSS <p>  Figura 7: Rich Picture Meu INSS <p>Fonte: Paulo Borba, 2024</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#aplicativo-escolhido_1","title":"Aplicativo escolhido","text":"<p> Figura 1: Logo do Meu INSS </p> <p> Fonte: Meu INSS </p> <p>O Meu INSS foi escolhido principalmente pelos dois motivos citados anteriormente, a prefer\u00eancia por um aplicativo do governo e a exig\u00eancia de que os termos de uso permitissem o uso do aplicativo para fins de estudo, al\u00e9m disso n\u00e3o tinha sido utilizado anteriormente na disciplina. A quantidade de funcionalidades tamb\u00e9m foi um fator de escolha, pois mostra uma certa complexidade com muitas funcionalidades dispon\u00edveis, e n\u00e3o menos importante, o acesso a usu\u00e1rios desse aplicativo permitindo assim que os membros tenham acesso a opni\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es importantes de quem realmente utiliza esse aplicativo no dia a dia.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Jitsi Meet. Dispon\u00edvel em: https://jitsi.org/. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[2] Carteira de Trabalho Digital. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.dataprev.carteiradigital&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US&amp;pli=1. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[3] Receita Federal. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.economia.receita.rfb&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US&amp;pli=1. Acesso em: 30 de mar. 2024.</p> <p>[4] Sinesp Cidad\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.sinesp.cidadao.android&amp;hl=pt_BR&amp;gl=USm. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[5] Jellyfin. Dispon\u00edvel em: https://jellyfin.org/. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[6] GIMP. Dispon\u00edvel em: https://www.gimp.or/. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[7] Meu INSS. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.dataprev.meuinss&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US.. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo_avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data da revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 29/03/2024 Vers\u00e3o inicial da p\u00e1gina dos Aplicativo analisados Paulo Borba 30/03/2024 Johnny Lopes <code>1.1</code> 30/03/2024 Adi\u00e7\u00e3o de uma nova Rich Picture. Johnny Lopes 31/03/2024 Paulo Borba <code>1.2</code> 31/03/2024 Complementando informa\u00e7\u00f5es. Paulo Borba 31/03/2024 Johnny Lopes <code>1.3</code> 01/04/2024 Ajustes na p\u00e1gina. Johnny Lopes 01/04/2024 Jos\u00e9 Filipi"},{"location":"planejamento/copia_termo_de_uso/","title":"Termos de uso do app Meu INSS","text":"<ul> <li>\u00c9 importante salientar que por se tratar de um aplicativo do governo, o termo de uso \u00e9 o mesmo utilizado pelo gov.br.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/copia_termo_de_uso/#termo-de-uso","title":"Termo de uso","text":"<p>Durante a utiliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, a fim de preservar e de proteger os direitos de terceiros, o usu\u00e1rio se compromete em fornecer somente seus dados pessoais, e n\u00e3o os de terceiros.</p> <p>As credenciais de acesso (login e senha) s\u00f3 poder\u00e3o ser utilizadas pelo usu\u00e1rio cadastrado. Ele se compromete de manter em sigilo sua senha, sendo esta pessoal e intransfer\u00edvel, n\u00e3o sendo poss\u00edvel, em qualquer hip\u00f3tese, a alega\u00e7\u00e3o de uso indevido, ap\u00f3s o ato de compartilhamento.</p> <p>O usu\u00e1rio do servi\u00e7o \u00e9 respons\u00e1vel pela atualiza\u00e7\u00e3o das suas informa\u00e7\u00f5es pessoais e consequ\u00eancias no descuido ou erros nas informa\u00e7\u00f5es pessoais cadastradas.</p> <p>O usu\u00e1rio \u00e9 respons\u00e1vel pela repara\u00e7\u00e3o de todos e quaisquer danos, diretos ou indiretos (inclusive decorrentes do desrespeito de quaisquer direitos de outros usu\u00e1rios, de terceiros, inclusive direitos de propriedade intelectual, de segredo e de personalidade), que sejam causados \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a qualquer outro usu\u00e1rio, ou, ainda, a qualquer terceiro, inclusive no ato do descumprimento do estabelecido nestes Termos de Uso ou de qualquer ato praticado a partir de seu acesso ao servi\u00e7o.</p> <p>O \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 ser responsabilizado pelos seguintes fatos, quando n\u00e3o decorrentes do uso do servi\u00e7o gov.br:</p> <p>a) Equipamento infectado ou invadido por atacantes;  b) Equipamento danificado no momento do consumo de servi\u00e7os;  c) Prote\u00e7\u00e3o do computador;  d) Prote\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es baseadas nos computadores dos usu\u00e1rios;  e) Abuso de uso dos computadores dos usu\u00e1rios;  f) Monitora\u00e7\u00e3o ilegal do computador dos usu\u00e1rios;  g) Vulnerabilidades ou instabilidades existentes nos sistemas dos usu\u00e1rios;  h) Per\u00edmetro inseguro. </p> <p>Em nenhuma hip\u00f3tese, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal ser\u00e1 respons\u00e1vel pela instala\u00e7\u00e3o no equipamento do usu\u00e1rio ou de terceiros, de c\u00f3digos maliciosos (v\u00edrus, trojans, malware, worm, bot, backdoor, spyware, rootkit, ou de quaisquer outros que venham a ser criados), em decorr\u00eancia da navega\u00e7\u00e3o na Internet pelo usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejamento/copia_termo_de_uso/#fonte","title":"Fonte","text":"<p>Gov.br - Termos de uso. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/pt-br/termos-de-uso, Acesso em 28 de mar. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/copia_termo_de_uso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 28/03/2024 c\u00f3pia do termo de uso Gabriel Souza 28/03/2024 Jos\u00e9 Souza"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/","title":"Cronograma Executado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este cronograma visa demonstrar como foi de fato executado as etapas do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#entrega-1-planejamento-do-projeto","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Planejamento do Projeto</p> Atividade Respons\u00e1veis In\u00edcio T\u00e9rmino Revisores Criar o Gitpages do projeto Johnny 19/03 26/03 Vitor Criar Canal no Youtube Paulo 19/03 26/03 Gabriel Escrever o Readme do projeto Bianca &amp; Johnny 19/03 21/03 Paulo Avaliar aplicativos para o projeto Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo 19/03 28/03 Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo Escrever termo de abertura do projeto Vitor 19/03 28/03 Johnny Elaborar estrutura anal\u00edtica do projeto Vitor &amp; Jos\u00e9 Filipi 19/03 28/03 Johnny Elaborar cronograma planejado do projeto Vitor &amp; Jos\u00e9 Filipi &amp; Gabriel 19/03 30/03 Johnny Elencar ferramentas utilizadas no projeto Johnny 19/03 28/03 Jos\u00e9 Filipi Produzir rich picture do aplicativo selecionado Bianca &amp; Paulo 27/03 28/03 Amanda Elaborar heatmap de disponibilidade dos integrantes Amanda 19/03 24/03 Vitor Definir metodologias utilizadas para o projeto Gabriel 19/03 24/03 Jos\u00e9 Filipi Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo 19/03 31/03 Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo <p>Fonte: Jos\u00e9 Filipi, Vitor, Gabriel, 2024 </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/planejamento/cronograma.md&gt;. Acesso em 27 de mar\u00e7o de 2024.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Ambienta\u00e7\u00e3o - Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2024. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 27 de mar\u00e7o de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data da revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 27/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma. Jos\u00e9 Filipi Vitor 30/03/2024 Johnny Lopes <code>1.1</code> 30/03/2024 Corre\u00e7\u00e3o de datas e adi\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela corre\u00e7\u00e3o Gabriel Souza 31/03/2024 Johnny Lopes"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/","title":"Cronograma Planejado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este cronograma visa estabelecer o planejamento da equipe para as atividades do projeto, delimitando atividades, prazos e respons\u00e1veis.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#entrega-1-planejamento-do-projeto-data-de-entrega","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto - Data de Entrega:","text":"<p>Tabela 1: Planejamento do Projeto</p> Atividade Respons\u00e1veis In\u00edcio T\u00e9rmino Revisores Criar o Gitpages do projeto Johnny 19/03 26/03 Vitor Criar Canal no Youtube Paulo 19/03 26/03 Gabriel Escrever o Readme do projeto Bianca &amp; Johnny 19/03 21/03 Paulo Avaliar aplicativos para o projeto Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo 19/03 28/03 Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo Escrever termo de abertura do projeto Vitor 19/03 28/03 Johnny Elaborar estrutura anal\u00edtica do projeto Vitor &amp; Jos\u00e9 Filipi 19/03 28/03 Johnny Elaborar cronograma planejado do projeto Vitor &amp; Jos\u00e9 Filipi &amp; Gabriel 19/03 29/03 Johnny Elencar ferramentas utilizadas no projeto Johnny 19/03 28/03 Jos\u00e9 Filipi Produzir rich picture do aplicativo selecionado Bianca &amp; Paulo 27/03 28/03 Amanda Elaborar heatmap de disponibilidade dos integrantes Amanda 19/03 24/03 Vitor Definir metodologias utilizadas para o projeto Gabriel 19/03 24/03 Jos\u00e9 Filipi Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo 19/03 31/03 Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo <p>Fonte: Jos\u00e9 Filipi, Vitor, Gabriel, 2024 </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#entrega-2-elicitacao-tecnicas-e-priorizacao-data-de-entrega","title":"Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o - Data de Entrega:","text":"<p>Tabela 2: Elicita\u00e7\u00e3o</p> Atividade Respons\u00e1veis In\u00edcio T\u00e9rmino Revisores Criar perfil de usu\u00e1rio Gabriel &amp; Jos\u00e9 Filipi 01/04 13/04 Johnny &amp; Paulo Criar persona e antipersona Bianca &amp; Amanda 01/04 13/04 Gabriel &amp; Jos\u00e9 Filipi T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Brainstorm Paulo &amp; Johnny 01/04 13/04 Bianca &amp; Amanda T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o: Entrevista Amanda &amp; Vitor 01/04 13/04 Paulo &amp; Johnny T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o: Introspec\u00e7\u00e3o Johnny &amp; Jos\u00e9 Filipi 01/04 13/04 Amanda &amp; Vitor T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o: Question\u00e1rio Amanda &amp; Bianca 01/04 13/04 Johnny &amp; Jos\u00e9 Filipi T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o: Storytelling Gabriel &amp; Paulo 01/04 13/04 Amanda &amp; Bianca T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o: $100  Vitor &amp; Johnny 01/04 13/04 Gabriel &amp; Paulo T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o: First things First  Vitor &amp; Bianca 01/04 13/04 Vitor &amp; Johnny T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o: MoSCoW  Jos\u00e9 Filipi &amp; Gabriel 01/04 13/04 Vitor &amp; Bianca T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o: Three Level Scale  Bianca &amp; Paulo 01/04 13/04 Jos\u00e9 Filipi &amp; Gabriel T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o: In or Out  Paulo &amp; Jos\u00e9 Filipi 01/04 13/04 Bianca &amp; Paulo Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo 14/04 14/04 Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny 18/04 21/04 Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny <p>Fonte: Jos\u00e9 Filipi, Vitor, Gabriel, 2024</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#entrega-3-modelagem-de-requisitos-1-data-de-entrega","title":"Entrega 3 - Modelagem de Requisitos 1 - Data de Entrega:","text":"<p>Tabela 3: Modelagem de Requisitos 1</p> Atividade Respons\u00e1veis In\u00edcio T\u00e9rmino Revisores T\u00e9cnica de Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios Gabriel &amp; Paulo 22/04 04/05 Amanda &amp; Vitor T\u00e9cnica de Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico Amanda &amp; Bianca 22/04 04/05 Gabriel &amp; Paulo T\u00e9cnica de Modelagem de Requisitos: Use Case Jos\u00e9 Filipi &amp; Johnny 22/04 04/05 Amanda &amp; Bianca T\u00e9cnica de Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Vitor &amp; Amanda 22/04 04/05 Jos\u00e9 Filipi &amp; Johnny Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo 05/05 05/05 Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny 07/05 09/05 Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny <p>Fonte: Jos\u00e9 Filipi, Vitor, Gabriel, 2024</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#entrega-4-modelagem-de-requisitos-2-agil-data-de-entrega","title":"Entrega 4 - Modelagem de Requisitos 2 - \u00c1gil - Data de Entrega:","text":"<p>Tabela 4: Modelagem de Requisitos 2</p> Atividade Respons\u00e1veis In\u00edcio T\u00e9rmino Revisores T\u00e9cnica de Modelagem de Requisitos \u00c1gil: NFR Framework Johnny &amp; Vitor &amp; Jos\u00e9 Filipi 09/05 11/05 Vitor &amp; Amanda T\u00e9cnica de Modelagem de Requisitos \u00c1gil: Backlogs Vitor &amp; Jos\u00e9 Filipi &amp; Paulo 09/05 11/05 Gabriel &amp; Bianca T\u00e9cnica de Modelagem de Requisitos \u00c1gil: User histories Gabriel &amp; Bianca &amp; Amanda 09/05 11/05 Jos\u00e9 Filipi &amp; Paulo Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo 12/05 12/05 Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny 14/05 16/05 Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny <p>Fonte: Jos\u00e9 Filipi, Vitor, Gabriel, 2024</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#entrega-51-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-grupo-8-data-de-entrega","title":"Entrega 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o - Grupo 8 - Data de Entrega:","text":"<p>Tabela 5: An\u00e1lise de Requisitos (V&amp;V)</p> Atividade Respons\u00e1veis In\u00edcio T\u00e9rmino Revisores Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos Johnny &amp; Vitor &amp; Jos\u00e9 Filipi 16/05 18/05 Gabriel &amp; Bianca &amp; Amanda &amp; Paulo Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal Gabriel &amp; Bianca &amp; Amanda &amp; Paulo 16/05 18/05 Johnny &amp; Vitor &amp; Jos\u00e9 Filipi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo 19/05 19/05 Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny 23/05 25/05 Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny <p>Fonte: Jos\u00e9 Filipi, Vitor, Gabriel, 2024</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#entrega-6-pos-rastreabilidade-data-de-entrega","title":"Entrega 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade - Data de Entrega:","text":"<p>Tabela 6: P\u00f3s-Rastreabilidade</p> Atividade Respons\u00e1veis In\u00edcio T\u00e9rmino Revisores P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-form Jos\u00e9 Filipi &amp; Amanda &amp; Johnny 25/05 01/06 Paulo &amp; Gabriel &amp; Vitor &amp; Bianca P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-form Amanda &amp; Vitor &amp; Bianca &amp; Jos\u00e9 Filipi &amp; Johnny &amp; Paulo &amp; Gabriel 25/05 01/06 Amanda &amp; Vitor &amp; Bianca &amp; Jos\u00e9 Filipi &amp; Johnny &amp; Paulo &amp; Gabriel P\u00f3s-rastreabilidade: Matriz Geral  Paulo &amp; Gabriel &amp; Vitor &amp; Bianca 25/05 01/06 Jos\u00e9 Filipi &amp; Amanda &amp; Johnny Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo 02/06 02/06 Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny 04/06 08/06 Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny <p>Fonte: Jos\u00e9 Filipi, Vitor, Gabriel, 2024</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#entrega-52-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-data-de-entrega","title":"Entrega 5.2 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o - Data de Entrega:","text":"<p>Tabela 7: An\u00e1lise de Requisitos - Grupo 8 (V&amp;V)</p> Atividade Respons\u00e1veis In\u00edcio T\u00e9rmino Revisores Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos Gabriel &amp; Bianca &amp; Amanda 08/06 15/06 Johnny &amp; Vitor &amp; Jos\u00e9 Filipi Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal Paulo &amp; Vitor &amp; Jos\u00e9 Filipi 08/06 15/06 Gabriel &amp; Bianca &amp; Amanda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo 16/06 16/06 Gabriel, Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Bianca, Amanda, Johnny, Paulo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny 18/06 24/06 Vitor, Jos\u00e9 Filipi, Gabriel, Bianca, Amanda, Paulo, Johnny <p>Fonte: Jos\u00e9 Filipi, Vitor, Gabriel, 2024</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/planejamento/cronograma.md&gt;. Acesso em 27 de mar\u00e7o de 2024.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Ambienta\u00e7\u00e3o - Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2024. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 27 de mar\u00e7o de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data da revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 27/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma. Jos\u00e9 Filipi Vitor 30/03/2024 Johnny Lopes <code>1.1</code> 30/03/2024 Adi\u00e7\u00e3o das datas de in\u00edcio e fim das atividades do cronograma. Gabriel Souza 30/03/2024 Johnny Lopes <code>1.2</code> 01/04/2024 Ajustes na p\u00e1gina. Johnny Lopes 01/04/2024 Amanda Campos"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta p\u00e1gina, apresentamos a sele\u00e7\u00e3o de ferramentas feita pelo grupo. Nosso objetivo \u00e9 otimizar o desenvolvimento, aprimorar a qualidade do trabalho, facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e permitir uma gest\u00e3o eficaz, resultando em um projeto bem-sucedido e eficiente.</p> <p>  Tabela 1: Ferramentas utilizadas Ferramenta Nome Descri\u00e7\u00e3o  GitHub Plataforma utilizada para organizar e versionar os artefatos.[1] Micrsoft Teams Plataforma utilizada para fazer a grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es e das apresenta\u00e7\u00f5es. [2] WhatsApp Principal canal de comunica\u00e7\u00e3o da equipe.[3] Discord Canal de comunica\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia de arquivos.[4] Mkdocs Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o.[5] Visual Studio Code Edi\u00e7\u00e3o dos arquivos da documenta\u00e7\u00e3o.[6] Trello Organiza\u00e7\u00e3o das tarefas e assuntos para as reuni\u00f5es.[7] Youtube Plataforma utilizada para postagem da grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es e das apresenta\u00e7\u00f5es.[8] Figma Cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos.[9] Drawio Cria\u00e7\u00e3o de diagramas.[10] Canva Cria\u00e7\u00e3o da Rich picture.[11] Google Forms Cria\u00e7\u00e3o do Formul\u00e1rio.[12] Google Planilhas Cria\u00e7\u00e3o de planilhas.[13] LucidChart Cria\u00e7\u00e3o de diagramas.[14] This Person Doesn't Exist Cria\u00e7\u00e3o de imagens para as personas.[15] <p><p>Fonte - Johnny Lopes, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] GitHub. Dispon\u00edvel em: https://github.com. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[2] Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: https://teams.microsoft.com. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[3] WhatsApp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/?lang=pt_BR. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[4] Discord. Dispon\u00edvel em: https://discord.com/pt_BR. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[5] Discord. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[6] Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[7] Trello. Dispon\u00edvel em: https://trello.com/pt-BR. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[8] Youtube. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[9] Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[10] Drawio. Dispon\u00edvel em: https://app.diagrams.net/. Acesso em: 28 de mar. 2024.</p> <p>[11] Canva. Dispon\u00edvel em: https://www.canva.com/. Acesso em: 31 de mar. 2024.</p> <p>[12] Google Forms. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/forms/about/. Acesso em: 09 de abr. 2024.</p> <p>[13] Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 09 de abr. 2024.</p> <p>[14] Lucidchart. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt. Acesso em: 09 de abr. 2024.</p> <p>[15] This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. Acesso em: 09 de abr. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 28/03/2024 Vers\u00e3o inicial de documento. Johnny Lopes 30/03/2024 Paulo Borba <code>1.1</code> 29/03/2024 Corre\u00e7\u00e3o no tamanho das imagens. Johnny Lopes 31/03/2024 Paulo Borba <code>1.2</code> 09/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de novas ferramentas. Johnny Lopes"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"Heatmap de disponibilidade","text":""},{"location":"planejamento/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na gest\u00e3o de projetos de software, \u00e9 fundamental garantir que a equipe esteja dispon\u00edvel nos momentos mais cr\u00edticos do desenvolvimento. Um dos desafios enfrentados pela ger\u00eancia de um projeto \u00e9 entender a disponibilidade dos membros da equipe ao longo do tempo. Neste contexto, os heatmaps de disponibilidade de hor\u00e1rio se destacam como uma ferramenta visual poderosa para identificar padr\u00f5es e planejar adequadamente as tarefas do projeto. Este estudo apresenta a an\u00e1lise do heatmap de disponibilidade de hor\u00e1rio da equipe.</p> <p>A an\u00e1lise do heatmap \u00e9 feita utilizando cores de um mapa de calor, onde o vermelho representa maior indisponibilidade da equipe, enquanto o verde indica maior disponibilidade. A escala de cores permite uma interpreta\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e intuitiva dos padr\u00f5es de disponibilidade ao longo do tempo, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o de per\u00edodos cr\u00edticos e a distribui\u00e7\u00e3o equitativa de tarefas entre os membros da equipe.(YI, s.d.)[1]</p> <p> Figura 1: Legenda do Heatmap de disponibilidade </p> <p> Fonte: Autoria pr\u00f3pria (2024)"},{"location":"planejamento/heatmap/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>O heatmap abaixo mostra a disponibilidade de hor\u00e1rio dos membros da equipe ao longo de uma semana de trabalho:</p> <p> Figura 2: Heatmap de disponibilidade da equipe </p> <p> Fonte: Autoria pr\u00f3pria (2024)  </p> <p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise do heatmap de disponibilidade da equipe ao longo de uma semana de trabalho, podemos observar diversos padr\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es relevantes:</p> <ol> <li> <p>Vis\u00e3o clara dos hor\u00e1rios dispon\u00edveis: O heatmap proporcionou uma visualiza\u00e7\u00e3o clara dos hor\u00e1rios em que os membros da equipe est\u00e3o dispon\u00edveis para o trabalho. A varia\u00e7\u00e3o de cores nos diferentes per\u00edodos do dia permitiu identificar facilmente os momentos de maior e menor disponibilidade.</p> </li> <li> <p>Agendamento de reuni\u00f5es: Com base nos dados do heatmap, foi poss\u00edvel identificar os dias e hor\u00e1rios em que todos os membros da equipe est\u00e3o dispon\u00edveis. Isso permitiu o agendamento estrat\u00e9gico de reuni\u00f5es e atividades importantes nos momentos em que a equipe est\u00e1 mais propensa a participar e contribuir de forma eficaz.</p> </li> <li> <p>Dedica\u00e7\u00e3o ao projeto e disciplina: A an\u00e1lise do heatmap tamb\u00e9m revelou a disponibilidade de hor\u00e1rios espec\u00edficos ao longo da semana, nos quais foi poss\u00edvel designar um tempo dedicado exclusivamente ao projeto e \u00e0 disciplina. Esses per\u00edodos reservados contribuem significativamente para o avan\u00e7o consistente do projeto e para a manuten\u00e7\u00e3o da disciplina dentro da equipe.</p> </li> </ol>"},{"location":"planejamento/heatmap/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Em suma, a an\u00e1lise do heatmap de disponibilidade ofereceu insights valiosos para a gest\u00e3o eficaz do projeto. Ao compreender os padr\u00f5es de disponibilidade da equipe, pudemos otimizar o planejamento e a distribui\u00e7\u00e3o de tarefas, garantindo uma utiliza\u00e7\u00e3o eficiente dos recursos dispon\u00edveis. Al\u00e9m disso, a identifica\u00e7\u00e3o de momentos prop\u00edcios para reuni\u00f5es e colabora\u00e7\u00e3o intensiva possibilitou uma comunica\u00e7\u00e3o mais eficaz e uma maior produtividade geral. Com a utiliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do heatmap de disponibilidade como ferramenta de apoio \u00e0 gest\u00e3o de projetos, esperamos manter um alto n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o e desempenho ao longo de todo o ciclo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>[1] YI, M. Heatmap: The Complete Guide. Atlassian. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/data/charts/heatmap-complete-guide. Acesso em: 27 mar. 2024</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 27/03/2024 Vers\u00e3o inicial da pagina de Heatmap Amanda Campos 27/03/2024 Bianca Castro"},{"location":"planejamento/tap/","title":"Termo de abertura de Projeto","text":""},{"location":"planejamento/tap/#objetivo-do-tap","title":"Objetivo do TAP","text":"<p>O Termo de Abertura do Projeto (TAP) \u00e9 um documento que autoriza formalmente a exist\u00eancia de um projeto, concedendo ao gerente do projeto a autoridade para aplicar os recursos organizacionais nas atividades do projeto. Ele cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sumarizadas sobre o projeto, incluindo requisitos, objetivos, cronograma, or\u00e7amento, entre outros. O TAP \u00e9 fundamental para o in\u00edcio de qualquer projeto de acordo com o Guia PMBOK [1].</p>"},{"location":"planejamento/tap/#objetivo-smart","title":"Objetivo SMART","text":"<p>At\u00e9 o final do semestre, pretendemos fazer todas as entregas das etapas do projeto de requisitos como parte do curso de Requisitos de Software na Universidade de Bras\u00edlia - FGA. Isso ser\u00e1 alcan\u00e7ado atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o e entrega de todas as etapas definidas. O sucesso do projeto ser\u00e1 determinado pela entrega final no dia 26 de junho de 2024 e avaliado pelo professor Andr\u00e9 Barros Sales. </p>"},{"location":"planejamento/tap/#stakeholders","title":"Stakeholders","text":"<p>  Tabela 1: Stakeholders Nome Externo (S/N) Relacionamento com o projeto Equipe 7 N Equipe do projeto Professor Andr\u00e9 Barros Sales N Associado ao projeto e respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rios do MEU INSS S Contribuir com a vis\u00e3o de usu\u00e1rio Trabalhadores do MEU INSS S Contribuir com a vis\u00e3o de desenvolvedor da solu\u00e7\u00e3o <p><p>Fonte - Vitor Leonardo, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/tap/#equipe-do-projeto","title":"Equipe do Projeto","text":"<sub>Amanda Campos</sub> <sub>Bianca Castro</sub> <sub>Gabriel Souza</sub> <sub>Johnny Lopes</sub> <sub>Jos\u00e9 Souza</sub> <sub>Paulo Borba</sub> <sub>Vitor Leonardo</sub>"},{"location":"planejamento/tap/#premissas","title":"Premissas","text":"<p>01) A equipe vai fazer todas as entregas no prazo.  02) Todos e todas da equipe estar\u00e3o presentes nas reuni\u00f5es semanais. 03) Todos e Todas do projeto far\u00e3o sua parte e contribuir\u00e3o para as respectivas entregas. 04) Nenhum integrante da equipe ir\u00e1 trancar a disciplina. 05) As entregas ter\u00e3o qualidade de excel\u00eancia.</p>"},{"location":"planejamento/tap/#riscos","title":"Riscos","text":"<p>01) Pode ter um desequil\u00edbrio na divis\u00e3o de tarefas e sobrecarregar algum integrante. 02) Podem haver atrasos nas entregas devido a problemas imprevistos ou obst\u00e1culos que surgem durante o desenvolvimento do projeto. 03) Problemas de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe podem levar a mal-entendidos e atrasos. 04) O professor Andr\u00e9 Barros Sales pode ter expectativas ou crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o diferentes dos previstos. 05) Um integrante da equipe pode ficar doente e isso pode afetar o andamento do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/tap/#restricoes","title":"Restri\u00e7\u00f5es","text":"<p>01) O projeto deve ser finalizado at\u00e9 o dia 26 de junho de 2024</p>"},{"location":"planejamento/tap/#principais-entregas-do-projeto","title":"Principais Entregas do projeto","text":"<p>  Tabela 2: Principais entregas do projeto Etapa Marcos Previs\u00e3o Etapa 1 Planejamento do projeto 01/04/2024 Etapa 2 Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos \u2013 T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o 17/04/2024 Etapa 3 Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios , L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 06/05/2024 Etapa 4 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil (Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlogs) NFR Framework 13/05/2024 Etapa 5 An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o I 22/05/2024 Etapa 6 P\u00f3s-Rastreabilidade: Ger\u00eancia II 03/06/2024 Etapa 7 An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o II 17/06/2024 Etapa 8 Projeto Final 26/06/2024 <p><p>Fonte - Vitor Leonardo, 2024</p></p>"},{"location":"planejamento/tap/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Guia do Conhecimento em Gerenciamento de Projetos (Guia PMBOK). 6 ed. Estados Unidos: PMI, 2017. PROJECT MANAGEMENT INSTITUTE (PMI).</p>"},{"location":"planejamento/tap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 27/03/2024 Vers\u00e3o inicial de documento. Vitor Leonardo 30/03/2024 Johnny Lopes <code>1.1</code> 01/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia nas tabelas. Johnny Lopes 01/04/2024 Amanda Campos"},{"location":"pre-rastreabilidade/rich_picture/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"pre-rastreabilidade/rich_picture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um Rich Picture \u00e9 como um desenho animado que mostra todas as pessoas envolvidas, o que elas se preocupam e um pouco da estrutura do ambiente de trabalho. Serve para registrar e analisar esses aspectos do ambiente de trabalho e pensar em como eles devem influenciar o design.  [1]  Na engenharia de software, o Rich Picture \u00e9 empregado para simplificar a compreens\u00e3o do funcionamento de sistemas de software. Ele \u00e9 representado por um diagrama contendo elementos fundamentais, tais como atores, processos, armazenamento de dados, setas e os limites do sistema.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/rich_picture/#metodologia-e-ferramentas","title":"Metodologia e Ferramentas","text":"<p>O Canva foi utilizado para desenvolver o Rich Picture e a legenda.   </p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/rich_picture/#rich-picture-do-meu-inss","title":"Rich Picture do Meu INSS","text":"<p>  Figura 1: Rich picture <p> <p>Fonte: Amanda Campos, Bianca Castro e Paulo Borba, 2024</p></p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/rich_picture/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. MONK, ANDREW; HOWARD, STEVE. The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context. Aprender 3. Distrito Federal, 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;https://ics.uci.edu/~wscacchi/Software-Process/Readings/RichPicture.pdf&gt;. Acesso em: 27/03/2024. </p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/rich_picture/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data da revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 27/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Bianca Castro 30/03/2024 Johnny Lopes <code>1.1</code> 27/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Amanda Campos, Bianca Castro e Paulo Borba 30/03/2024 Johnny Lopes"}]}